$$\begin{aligned}\therefore \sin^2 a + 4\sin a \cos a + 4\cos^2 a &= \frac{5}{2}, \\ \therefore \frac{\tan^2 a + 4\tan a + 4}{\tan^2 a + 1} &= \frac{5}{2}, \text{ 解得 } \tan a = -\frac{1}{3} \text{ 或 } \tan a = 3, \\ \text{当 } \tan a = -\frac{1}{3} \text{ 时, } \tan 2a &= \frac{2 \times \left(-\frac{1}{3}\right)}{1 - \frac{1}{9}} = -\frac{3}{4}, \\ \text{当 } \tan a = 3 \text{ 时, } \tan 2a &= \frac{6}{1 - 9} = -\frac{3}{4}, \therefore \tan 2a = -\frac{3}{4}, \text{ 故选 B.} \\ 8. \text{选 D } \cos\left(\frac{\pi}{3} + 2a\right) &= -\cos\left(\frac{2\pi}{3} - 2a\right) = -1 + 2\sin^2\left(\frac{\pi}{3} - a\right) = \\ &= -1 + \frac{2}{9} = -\frac{7}{9}, \text{ 故选 D.} \\ 9. \text{选 C } 4\cos 50^\circ - \tan 40^\circ &= 4\cos 50^\circ - \frac{\sin 40^\circ}{\cos 40^\circ} \\ &= \frac{4\sin 40^\circ \cos 40^\circ - \sin 40^\circ}{\cos 40^\circ} \\ &= \frac{2\sin 80^\circ - \sin 40^\circ}{\cos 40^\circ} \\ &= \frac{2\sin(50^\circ + 30^\circ) - \cos 50^\circ}{\cos 40^\circ} \\ &= \frac{\sqrt{3}\sin 50^\circ}{\cos 40^\circ} \\ &= \sqrt{3}, \text{ 故选 C.} \\ 10. \text{选 A } \text{原式} &= \frac{\sin \frac{\pi}{9} \cos \frac{\pi}{9} \cos \frac{2\pi}{9} \cos \frac{5\pi}{9}}{\sin \frac{\pi}{9}} \\ &= \frac{1}{2} \sin \frac{2\pi}{9} \cos \frac{2\pi}{9} \left(-\cos \frac{4\pi}{9}\right) \\ &= \frac{-\frac{1}{4} \sin \frac{4\pi}{9} \cos \frac{4\pi}{9}}{\sin \frac{\pi}{9}} \\ &= \frac{-\frac{1}{8} \sin \frac{8\pi}{9}}{\sin \frac{\pi}{9}} \\ &= -\frac{1}{8}.\end{aligned}$$

11. 解析: 原式  $= \frac{2\sin a + 2\sin a \cos a}{1 + \cos a} = \frac{2\sin a(1 + \cos a)}{1 + \cos a} = 2\sin a$ .

答案:  $2\sin a$ 

$$\begin{aligned}12. \text{解析: } \because f(x) &= 2\tan x + \frac{1 - 2\sin^2 x}{2\sin x} = 2\tan x + \frac{2\cos x}{\sin x} = \frac{2\sin x}{\cos x} + \\ & \frac{2\cos x}{\sin x} = \frac{2}{\sin x \cos x} = \frac{4}{\sin 2x}, \\ \therefore f\left(\frac{\pi}{12}\right) &= \frac{4}{\sin \frac{\pi}{6}} = 8.\end{aligned}$$

答案: 8

#### 高考真题

$$\begin{aligned}13. \text{选 B } \cos 2a &= 1 - 2\sin^2 a = 1 - \frac{2}{9} = \frac{7}{9}, \\ 14. \text{选 B } \text{由二倍角公式可知, } 4\sin a \cos a &= 2\cos^2 a, \\ \therefore a \in \left(0, \frac{\pi}{2}\right), \therefore \cos a \neq 0, \\ \therefore 2\sin a &= \cos a, \text{ 又 } \sin^2 a + \cos^2 a = 1, \\ \therefore \sin a &= \frac{\sqrt{5}}{5}, \text{ 故选 B.}\end{aligned}$$

$$15. \text{选 D } \sin 2a = \cos\left(\frac{\pi}{2} - 2a\right) = 2\cos^2\left(\frac{\pi}{4} - a\right) - 1 = -\frac{7}{25}, \text{ 故选 D.}$$

$$16. \text{解析: 由已知得, } \frac{\tan a}{\tan a + 1} = -\frac{2}{3},$$

解得  $\tan a = 2$  或  $\tan a = -\frac{1}{3}$ .

$$\text{又因为 } \sin\left(2a + \frac{\pi}{4}\right) = \frac{\sqrt{2}}{2}(\sin 2a + \cos 2a)$$

$$\begin{aligned}&= \frac{\sqrt{2}}{2}(2\sin a \cos a + 2\cos^2 a - 1) \\ &= \sqrt{2}\sin a \cos a + \sqrt{2}\cos^2 a - \frac{\sqrt{2}}{2} \\ &= \frac{\sqrt{2}\sin a \cos a + \sqrt{2}\cos^2 a - \frac{\sqrt{2}}{2}}{\sin^2 a + \cos^2 a} \\ &= \frac{\sqrt{2}\tan a + \sqrt{2} - \frac{\sqrt{2}}{2}}{\tan^2 a + 1}, \\ \text{所以当 } \tan a = 2 \text{ 时, 原式} &= \frac{\sqrt{2}}{10}, \\ \text{当 } \tan a = -\frac{1}{3} \text{ 时, 原式} &= \frac{\sqrt{2}}{10}.\end{aligned}$$

答案:  $\frac{\sqrt{2}}{10}$ 

#### 实战演练

$$\begin{aligned}17. \text{选 A } \frac{\sqrt{2}}{2}\cos 15^\circ - \frac{\sqrt{2}}{2}\sin 195^\circ &= \sin 45^\circ \cos 15^\circ + \cos 45^\circ \sin 15^\circ \\ &= \sin(45^\circ + 15^\circ) \\ &= \sin 60^\circ \\ &= \frac{\sqrt{3}}{2}, \text{ 故选 A.}\end{aligned}$$

$$18. \text{选 C } \cos\left(\frac{5\pi}{3} + 2a\right) = \cos\left(\frac{\pi}{3} - 2a\right) = 2\cos^2\left(\frac{\pi}{6} - a\right) - 1 = 2 \times \frac{1}{9} - 1 = -\frac{1}{9}, \text{ 故选 C.}$$

$$19. \text{选 B } \because \frac{12}{\sin a} + \frac{12}{\cos a} = 35, a \in \left(\frac{\pi}{4}, \frac{\pi}{2}\right),$$

$$\therefore 12(\sin a + \cos a) = 35\sin a \cos a,$$

$$\text{令 } \sin a + \cos a = t, t \in (1, \sqrt{2}), \text{ 则 } \sin a \cos a = \frac{t^2 - 1}{2},$$

$$\therefore 12t = 35 \cdot \frac{t^2 - 1}{2},$$

$$\therefore 35t^2 - 24t - 35 = 0,$$

$$\therefore t = \frac{7}{5} \text{ 或 } t = -\frac{5}{7} \text{ (舍)}.$$

$$\therefore \sin a + \cos a = \frac{7}{5}, \text{ 两边平方得 } 2\sin a \cos a = \frac{24}{25},$$

$$\therefore \sin 2a = \frac{24}{25}, \text{ 又 } \because 2a \in \left(\frac{\pi}{2}, \pi\right), \therefore \cos 2a = -\frac{7}{25},$$

$$\therefore \tan 2a = -\frac{24}{7}, \text{ 故选 B.}$$

$$20. \text{选 D } \because \frac{\sin a - 2\cos a}{\sin a + \cos a} = 2, \therefore \frac{\tan a - 2}{\tan a + 1} = 2,$$

$$\therefore \tan a = -4,$$

$$\therefore \sin a = -4\cos a,$$

$$\therefore \cos^2 a = \frac{1}{17},$$

$$\therefore \sin 2a = 2\sin a \cos a = -8\cos^2 a = -\frac{8}{17}, \text{ 故选 D.}$$

$$21. \text{选 D } \because \frac{1 + \cos 2a}{\sin 2a} = \frac{2\cos^2 a}{2\sin a \cos a} = \frac{\cos a}{\sin a} = \frac{1}{2},$$

$$\therefore \tan a = 2,$$

$$\therefore \tan 2a = \frac{2\tan a}{1 - \tan^2 a} = -\frac{4}{3}, \text{ 故选 D.}$$

$$22. \text{选 D } \frac{1 + \cos a}{\sin a} = \frac{\sin a}{1 - \cos a} = 5, \text{ 故选 D.}$$

$$23. \text{选 A } \frac{\tan 20^\circ + \tan 40^\circ + \tan 120^\circ}{\tan 20^\circ \tan 40^\circ}$$

$$= \frac{\tan 60^\circ(1 - \tan 20^\circ \tan 40^\circ) + \tan 120^\circ}{\tan 20^\circ \tan 40^\circ}$$

$$= -\sqrt{3}, \text{ 故选 A.}$$

$$24. \text{解析: 解法一: } \because \sin\left(\frac{a}{2} - \frac{\pi}{4}\right) \cos\left(\frac{a}{2} + \frac{\pi}{4}\right) = -\frac{3}{4},$$

$$\therefore \left(\frac{\sqrt{2}}{2}\sin \frac{a}{2} - \frac{\sqrt{2}}{2}\cos \frac{a}{2}\right)\left(\frac{\sqrt{2}}{2}\cos \frac{a}{2} - \frac{\sqrt{2}}{2}\sin \frac{a}{2}\right) =$$

$$-\frac{3}{4}, \text{ 化简得, } \left(\cos \frac{a}{2} - \sin \frac{a}{2}\right)^2 = \frac{3}{2},$$

$$\therefore 1 - 2\sin \frac{a}{2} \cos \frac{a}{2} = \frac{3}{2}, \therefore 1 - \sin a = \frac{3}{2},$$

$$\therefore \sin a = -\frac{1}{2}.$$

$$\text{解法二: } \because \sin\left(\frac{a}{2} - \frac{\pi}{4}\right) \cos\left(\frac{a}{2} + \frac{\pi}{4}\right) = -\frac{3}{4},$$

$$\therefore \sin\left(\frac{a}{2} - \frac{\pi}{4}\right) \cos\left(\frac{a}{2} + \frac{\pi}{4}\right) = -\frac{3}{4},$$

$$\therefore -\sin\left(\frac{a}{2} - \frac{\pi}{4}\right) \sin\left(\frac{a}{2} - \frac{\pi}{4}\right) = -\frac{3}{4},$$

$$\therefore \sin^2\left(\frac{a}{2} - \frac{\pi}{4}\right) = \frac{3}{4},$$

$$\therefore \frac{1 - \cos\left(a - \frac{\pi}{2}\right)}{2} = \frac{3}{4},$$

$$\therefore \frac{1 - \sin a}{2} = \frac{3}{4}, \therefore \sin a = -\frac{1}{2}.$$

答案:  $-\frac{1}{2}$ 

#### 大题冲关——提升能力

##### 高考大题

$$25. \text{解: (1) 由正弦定理及已知 } 3\sin B = 4\sin C, \text{ 得 } 3b = 4c,$$

$$\therefore 3b = 4a,$$

$$\text{又 } b+c=2a, \therefore b = \frac{4}{3}a, c = \frac{2}{3}a.$$

$$\therefore \cos B = \frac{a^2 + c^2 - b^2}{2ac} = \frac{a^2 + \frac{4}{9}a^2 - \frac{16}{9}a^2}{2 \cdot a \cdot \frac{2}{3}a} = -\frac{1}{4}.$$

$$(2) \text{由(1)知, } \cos B = -\frac{1}{4}, B \in (0, \pi), \therefore \sin B = \frac{\sqrt{15}}{4},$$

$$\therefore \sin 2B = -\frac{\sqrt{15}}{8}, \cos 2B = -\frac{7}{8},$$

$$\therefore \sin(2B + \frac{\pi}{6}) = \sin 2B \cos \frac{\pi}{6} + \cos 2B \sin \frac{\pi}{6} = -\frac{3\sqrt{15} + 7}{16}.$$

##### 大题精练

$$26. \text{解: (1) } \because f(x) = \cos 2x + \frac{\sqrt{3}}{2}\sin 2x - \frac{1}{2}\cos 2x$$

$$= \frac{\sqrt{3}}{2}\sin 2x + \frac{1}{2}\cos 2x = \sin\left(2x + \frac{\pi}{6}\right),$$

$$\therefore \text{函数 } f(x) \text{ 的最小正周期 } T = \pi.$$

$$(2) \text{由 } f(a) = \frac{1}{3}, \text{ 可得 } \sin\left(2a + \frac{\pi}{6}\right) = \frac{1}{3}.$$

$$\because a \in \left(0, \frac{\pi}{2}\right), \therefore 2a + \frac{\pi}{6} \in \left(\frac{\pi}{6}, \frac{7\pi}{6}\right),$$

$$\text{又 } 0 < \sin\left(2a + \frac{\pi}{6}\right) = \frac{1}{3} < \frac{1}{2}, \therefore 2a + \frac{\pi}{6} \in \left(\frac{\pi}{2}, \pi\right),$$

$$\therefore \cos\left(2a + \frac{\pi}{6}\right) = -\frac{2\sqrt{2}}{3},$$

$$\therefore \cos 2a = \cos\left[\left(2a + \frac{\pi}{6}\right) - \frac{\pi}{6}\right]$$

$$= \cos\left(2a + \frac{\pi}{6}\right) \cos \frac{\pi}{6} + \sin\left(2a + \frac{\pi}{6}\right) \sin \frac{\pi}{6} = \frac{1 - 2\sqrt{6}}{6}.$$

$$27. \text{解: (1) 因为 } a \in \left(\frac{\pi}{2}, \pi\right), \cos a = -\frac{3}{5}, \text{ 所以 } \sin a = \sqrt{1 - \cos^2 a} =$$

$$\sqrt{1 - \left(-\frac{3}{5}\right)^2} = \frac{4}{5}, \text{ 所以 } \tan a = \frac{\sin a}{\cos a} = -\frac{4}{3}.$$

$$(2) \text{由(1)知, } \sin a = \frac{4}{5}, \cos a = -\frac{3}{5},$$

$$\text{所以 } \sin 2a = 2\sin a \cos a = 2 \times \frac{4}{5} \times \left(-\frac{3}{5}\right) = -\frac{24}{25},$$

$$\cos 2a = 2\cos^2 a - 1 = 2 \times \left(-\frac{3}{5}\right)^2 - 1 = -\frac{7}{25}.$$

$$\text{所以 } \frac{\cos 2a}{\sin 2a + 1} = \frac{-\frac{7}{25}}{-\frac{24}{25} + 1} = -7.$$

$$28. \text{解: 因为 } \tan a = 2 > 0, a \in (0, \pi), \text{ 所以 } a \in \left(0, \frac{\pi}{2}\right).$$

$$\text{因为 } \cos \beta = -\frac{7\sqrt{2}}{10}, \beta \in (0, \pi),$$

$$\text{所以 } \beta \in \left(\frac{\pi}{2}, \pi\right), \text{ 且 } \tan \beta = -\frac{1}{7}.$$

$$\text{所以 } a - \beta \in (-\pi, 0), \tan(a - \beta) = \frac{\tan a - \tan \beta}{1 + \tan a \tan \beta} = 3 > 0,$$

$$\text{所以 } a - \beta \in \left(-\pi, -\frac{\pi}{2}\right), \text{ 所以 } 2a - \beta \in (-\pi, 0).$$

$$\text{因为 } \tan(2a - \beta) = \tan[a + (a - \beta)] = \frac{\tan a + \tan(a - \beta)}{1 - \tan a \tan(a - \beta)} = -1,$$

$$\text{所以 } 2a - \beta = -\frac{\pi}{4}.$$

#### 考点测试19 三角函数的性质

##### 小题集训——夯实基础

###### 基础巩固

$$1. \text{选 A } \because y = \tan x \text{ 在 } \left(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right) \text{ 上单调递增, } -\frac{\pi}{5} > -\frac{3\pi}{7},$$

$$\therefore \tan\left(-\frac{\pi}{5}\right) > \tan\left(-\frac{3\pi}{7}\right), \text{ 故选 A.}$$

$$2. \text{选 B } \text{当 } f(x) \text{ 是奇函数时, } \varphi = \frac{\pi}{2} + k\pi (k \in \mathbb{Z}), \text{ 充分性不成立; 当 } \varphi$$

$$= \frac{\pi}{2} \text{ 时, } f(x) = A\cos\left(\omega x + \frac{\pi}{2}\right) = -A\sin \omega x, \text{ 为奇函数, 必要性成立, 故选 B.}$$

$$3. \text{选 B } \text{由 } -\frac{\pi}{2} + k\pi < 2x - \frac{\pi}{3} < \frac{\pi}{2} + k\pi (k \in \mathbb{Z}), \text{ 得 } -\frac{\pi}{12} + \frac{k\pi}{2} < x <$$

$$\frac{5}{12}\pi + \frac{k\pi}{2} (k \in \mathbb{Z}), \therefore f(x) \text{ 的单调递增区间为 } \left(-\frac{\pi}{12} + \frac{k\pi}{2}, \frac{5}{12}\pi + \frac{k\pi}{2}\right) (k \in \mathbb{Z}).$$

$$4. \text{选 C } \because y = 2\sin^2 x + \sin 2x = 1 - \cos 2x + \sin 2x = \sqrt{2}\sin\left(2x - \frac{\pi}{4}\right) +$$

$$1, \therefore T = \frac{2\pi}{\omega} = \pi, \therefore \text{函数 } y = 2\sin^2 x + \sin 2x \text{ 的最小正周期是 } \pi, \text{ 故选 C.}$$

$$5. \text{选 B } \because f(x) = 8\sin\left(\omega x - \frac{\pi}{3}\right) (\omega > 0) \text{ 的最小正周期为 } \pi,$$

$$\therefore \omega = 2,$$

$$\therefore f(x) = 8\sin\left(2x - \frac{\pi}{3}\right).$$

$$\because -\frac{\pi}{2} \le x \le \frac{\pi}{3},$$

$$\therefore -\frac{5\pi}{12} \le 2x - \frac{\pi}{3} \le \frac{\pi}{3},$$

$$\because \text{当 } -\frac{5\pi}{12} \le 2x - \frac{\pi}{3} \le \frac{\pi}{2} \text{ 时, } f(x) \text{ 单调递增,}$$

$$\text{当 } \frac{\pi}{2} \le 2x - \frac{\pi}{3} \le \pi \text{ 时, } f(x) \text{ 单调递减,}$$

$$\therefore \begin{cases} \frac{2m}{3} - \frac{\pi}{3} \le \frac{\pi}{2}, \\ m - \frac{\pi}{3} \ge \frac{\pi}{2}, \end{cases} \therefore \begin{cases} 5\pi \le m \le \frac{5\pi}{4}, \\ m \ge \frac{5\pi}{4}, \end{cases} \text{ 故选 B.}$$

$$6. \text{选 D } \because f(x) = \sin(x + \varphi) \text{ 在 } \left(\frac{\pi}{3}, \frac{2\pi}{3}\right) \text{ 上单调递增,}$$

$$\therefore \begin{cases} \frac{\pi}{3} + \varphi \ge -\frac{\pi}{2} + 2k\pi, \\ 2\pi + \varphi \le \frac{\pi}{2} + 2k\pi, \end{cases} \text{ 解得 } 2k\pi - \frac{5\pi}{6} \le \varphi \le 2k\pi - \frac{\pi}{6},$$

$$\text{当 } k = 1 \text{ 时, } \frac{7\pi}{6} \le \varphi \le \frac{11\pi}{6}, \therefore \varphi \text{ 的值可能是 } \frac{3\pi}{2}, \text{ 故选 D.}$$

$$7. \text{选 D } \because y = \sin 2x \text{ 在 } \left(\frac{\pi}{2}, \pi\right) \text{ 上不单调, 排除 A;}$$

$$y = 2|\cos x| \text{ 在 } \left(\frac{\pi}{2}, \pi\right) \text{ 上单调递增, 排除 B;}$$

$$y = \cos \frac{x}{2} \text{ 的最小正周期为 } 4\pi, \text{ 排除 C;}$$

$$y = \tan(-x) \text{ 的最小正周期为 } \pi, \text{ 且在区间 } \left(\frac{\pi}{2}, \pi\right) \text{ 上为减函数, 故选 D.}$$

$$8. \text{选 A } \because 0 \le x \le 9, \therefore -\frac{\pi}{3} \le \frac{\pi}{6}x - \frac{\pi}{6} \le \frac{7}{6}\pi,$$

$$\therefore -\frac{\sqrt{3}}{2} \le \sin\left(\frac{\pi}{6}x - \frac{\pi}{6}\right) \le 1,$$

$$\therefore -\sqrt{3} \le 2\sin\left(\frac{\pi}{6}x - \frac{\pi}{6}\right) \le 2,$$

$$\therefore \text{函数 } y = 2\sin\left(\frac{\pi}{6}x - \frac{\pi}{6}\right) \text{ 的最大值为 } 2, \text{ 最小值为 } -\sqrt{3},$$

$$\therefore \text{和为 } 2 - \sqrt{3}, \text{ 故选 A.}$$

$$9. \text{选 D } \because f(x) = \cos\left(x + \frac{\pi}{4}\right) \sin x = \frac{1}{2}\sin\left(2x + \frac{\pi}{4}\right) - \frac{\sqrt{2}}{4}, \therefore T =$$

$$\frac{2\pi}{2} = \pi, \text{ A 错;}$$